\documentclass[master=cws,masteroption=ai]{kulemt}
\setup{title={Natuurlijke taal representaties genereren vanuit FO(.) specificaties},
  author={Lieven Paulissen},
  promotor={Prof.\,dr.\ Gerda Janssens\\Prof.\,dr.\ Marc Denecker},
  assessor={Prof.\,dr.\ Bettina Berendt},
  assistant={dr.\, Ir.\ Jo Devriendt}}
% De volgende \setup mag verwijderd worden als geen fiche gewenst is.
\setup{filingcard,
  translatedtitle={Generating natural language representations from FO(.) specifications},
  udc=681.3,
  shortabstract={In deze thesis wordt een systeem ontwikkeld dat FO(.) specificaties vertaalt naar natuurlijke taal. Concreet is het de bedoeling om logische zinnen en definities in een FO(.) theorie, de domeinbeschrijvingen in een FO(.) structuur en de resultaten van logische inferentie door het IDP systeem uit te drukken in duidelijk, natuurlijk Engels. Zo kan iemand zonder kennis van de FO(.) syntaxis en semantiek toch begrijpen welke kennis er wordt voorgesteld of welke informatie er door IDP wordt afgeleid. Om de natuurlijke taal vertalingen te genereren, wordt er een systeem met vertaalregels ontwikkeld. De FO(.) specificatie wordt voorgesteld als een abstracte syntaxboom waarbij op elk niveau de juiste vertaalregels worden toegepast: de vertaling wordt opgebouwd door compositie van deelvertalingen en door informatie uit de context waarbinnen een te vertalen expressie voorkomt. Om dit systeem te doen werken is er bijkomende betekenisinformatie nodig over de symbolen in de FO(.) specificatie. Hiervoor wordt een annotatiesysteem gebruikt, waarmee de natuurlijke taal interpretaties van symbolen kunnen worden toegevoegd aan het FO(.) vocabularium. De verschillende deterministische vertaalregels worden op formele wijze beschreven. Het uiteindelijke systeem werd in software ge\"implementeerd en is in staat om FO(.) theorie\"en en structuren te vertalen. Het vertaalsysteem werd ge\"evalueerd aan de hand van enkele bekende FO(.) specificaties.}}

% Verwijder de "%" op de volgende lijn als je de kaft wil afdrukken
%\setup{coverpageonly}
% Verwijder de "%" op de volgende lijn als je enkel de eerste pagina's wil
% afdrukken en de rest bv. via Word aanmaken.
%\setup{frontpagesonly}

% Kies de fonts voor de gewone tekst, bv. Latin  Modern
\setup{font=lm}

% Hier kun je dan nog andere pakketten laden of eigen definities voorzien

% Tenslotte wordt hyperref gebruikt voor pdf bestanden.
% Dit mag verwijderd worden voor de af te drukken versie.
\usepackage[pdfusetitle,colorlinks,plainpages=false]{hyperref}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{bnf}
\usepackage{caption}
\usepackage{listings}
%%%%%%%
% Om wat tekst te genereren wordt hier het lipsum pakket gebruikt.
% Bij een echte masterproef heb je dit natuurlijk nooit nodig!
\IfFileExists{lipsum.sty}%
 {\usepackage{lipsum}\setlipsumdefault{11-13}}%
 {\newcommand{\lipsum}[1][11-13]{\par Hier komt wat tekst: lipsum ##1.\par}}
%%%%%%%

%\includeonly{hfdst-n}
\begin{document}

\begin{preface}
	Wanneer ik terugblik op de voorbije jaren, zijn er twee dingen die me opvallen. Het ene is hoe snel ze voorbijgevlogen zijn, het andere is de hoeveelheid steun, liefde en lekker eten ik van mijn ouders en zus heb gekregen. Niet alleen zij, maar mijn ganse familie, katten, vriendenkring zowel binnen als buiten Leuven, de professoren en assistenten uit mijn opleiding zijn de reden dat ik deze thesis, en mijn studie in het verlengde daarvan, tot een goed einde heb gebracht. Ik had deze thesis echt niet kunnen schrijven zonder hun luisterend oor, duidelijke uitleg, motiverende woorden, ondersteuning wanneer het wat moeilijker ging en taxiservice van/naar Leuven. In het bijzonder wil ik mijn begeleider Dr. Jo Devriendt bedanken om mijn thesis in goede banen te leiden, voor de tijd en moeite die hij gestoken heeft in het beantwoorden van mijn vele vragen en het nalezen van deze thesis en voor de vlotte communicatie in het algemeen. En dit alles terwijl hij het eigenlijk veel te druk had met het behalen van zijn doctoraat, waarvoor nogmaals proficiat! Eveneens wil ik Pr. Mark Denecker en Pr. Gerda Janssens bedanken voor het aanbrengen van dit geweldige thesisonderwerp waar ik met zo in heb kunnen verbijten, en voor de boeiende manier waarop zij de lessen Logica, MCS en APLAI geven. Daarnaast wil ik ook mijn vrienden bedanken, zowel voor hun steun doorheen de jaren als de facebookposts die me dit jaar mijn broodnodige ontspanning hebben bezorgd.\\
	
	\noindent En uiteraard:
	\begin{align*}
	\forall p [Person]\colon \exists t [Thanks]\colon should\_thank(Lieven,p)=true\\ \wedge forgot\_to\_thank(Lieven, p) \Rightarrow says\_thanks(Lieven,t).
	\end{align*}
\end{preface}

\tableofcontents*

\begin{abstract}
In deze thesis wordt een systeem ontwikkeld dat FO(.) specificaties vertaalt naar natuurlijke taal. Concreet is het de bedoeling om logische zinnen en definities in een FO(.) theorie, de domeinbeschrijvingen in een FO(.) structuur en de resultaten van logische inferentie door het IDP systeem uit te drukken in duidelijk, natuurlijk Engels. Zo kan iemand zonder kennis van de FO(.) syntaxis en semantiek toch begrijpen welke kennis er wordt voorgesteld of welke informatie er door IDP wordt afgeleid. 

Om de natuurlijke taal vertalingen te genereren, wordt er een systeem met vertaalregels ontwikkeld. De FO(.) specificatie wordt voorgesteld als een abstracte syntaxboom waarbij op elk niveau de juiste vertaalregels worden toegepast: de vertaling wordt opgebouwd door compositie van deelvertalingen en door informatie uit de context waarbinnen een te vertalen expressie voorkomt. Om dit systeem te doen werken is er bijkomende betekenisinformatie nodig over de symbolen in de FO(.) specificatie. Hiervoor wordt een annotatiesysteem gebruikt, waarmee de natuurlijke taal interpretaties van symbolen kunnen worden toegevoegd aan het FO(.) vocabularium. De verschillende deterministische vertaalregels worden op formele wijze beschreven. Het uiteindelijke systeem werd in software ge\"implementeerd en is in staat om FO(.) theorie\"en en structuren te vertalen. Het vertaalsysteem werd ge\"evalueerd aan de hand van enkele bekende FO(.) specificaties.

\end{abstract}

% Een lijst van figuren en tabellen is optioneel
\listoffigures
%\listoftables
% Bij een beperkt aantal figuren en tabellen gebruik je liever het volgende:
%\listoffiguresandtables
% De lijst van symbolen is eveneens optioneel.
% Deze lijst moet wel manueel aangemaakt worden, bv. als volgt:
\chapter{Lijst van afkortingen en symbolen}
\section*{Afkortingen}
\begin{flushleft}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.1}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{16mm}X@{}}
  	etc... & et cetera\\
  	IDP & 'Imperative-Declarative Programming', Imperatief-Declaratief Programmeren \\
  	NL & 'natural language', natuurlijke taal \\
  	NLP & 'natural language processing', natuurlijke taalverwerking \\
  	FO & 'First order logic', eerste ordelogica \\
    FO(.) & uitbreiding van eerste orde logica (zie inleiding) \\
    LTC & 'Linear Time Calculus', Lineaire Tijdscalculus \\
    bv. & bijvoorbeeld \\
    d.m.v. & door middel van \\
    i.p.v. & in plaats van \\
  \end{tabularx}
\end{flushleft}
\section*{Symbolen}
\begin{flushleft}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.1}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{16mm}X@{}}
  	$\forall$ & logische 'voor alle' kwantor \\
  	$\exists$ & logische 'er bestaat' kwantor \\
  	$\exists=I$ & logische 'er bestaan juist I' kwantor \\
  	$\exists<I$ & logische 'er bestaan strikt minder dan I' kwantor \\
  	$\exists>I$ & logische 'er bestaan strikt meer dan I' kwantor \\
  	$\exists\leq I$ & logische 'er bestaan hoogstens I' kwantor \\
  	$\exists\geq I$ & logische 'er bestaat minstens I' kwantor \\
    $\wedge$ & logische EN\\
    $\vee$ & logische OF\\
    $\neg$ & logische NIET\\
    $t$ & een FO(.) term $t$\\
    $t(X)$ & het type van een expressie $X$ \\
    $P(t_1,...,t_k)$ & een predicaatsymbool \\
    $F(t_1,...,t_k)$ & een functiesymbool \\
    $C$ & een constantesymbool \\
    $\Rightarrow$ & logische materi\"ele implicatie\\
    $\leftarrow$ & FO(.) definitie\\
    $card\{...\}$ & aggregaatfunctie: cardinaliteit \\
    $sum\{...\}$ & aggregaatfunctie: sommatie \\
    $prod\{...\}$ & aggregaatfunctie: product \\
    $min\{...\}$ & aggregaatfunctie: minimum \\
    $max\{...\}$ & aggregaatfunctie: maximum \\
    $\{...\}$ & notatie voor een set van elementen\\
    $[...,[...],[...]]$ & notatie voor een boomstructuur\\
  \end{tabularx}
\end{flushleft}

% Nu begint de eigenlijke tekst
\mainmatter

\include{inleiding}
\include{literatuurstudie}
\include{fodot-syntax}
\include{overzicht-vertaalsysteem}
\include{vertaalregels-compleetheid}
\include{resultaten}
\include{uitbreidingen}
\include{besluit}

% Indien er bijlagen zijn:
\appendixpage*% indien gewenst
\appendix
\include{app-code}
\include{app-specificaties}
\include{app-paper}
\include{app-poster}

\backmatter
% Na de bijlagen plaatst men nog de bibliografie.
% Je kan de  standaard "abbrv" bibliografiestijl vervangen door een andere.
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{referenties}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
